安心出行 一App一路 刷下載量的黑色產業鏈

作者：Pazu 薯伯伯

一 App 一路，刷下載量的黑色產業鏈

文：薯伯伯

當你發現一個 app 在 *全球各地* 下載量激增，但身邊所用的人卻寥寥無幾，那可能你在見證一個獨特的行業，叫「刷榜產業鏈」。

有個概念叫 App Store Optimization（ASO），中文姑且譯作「應用商店優化」，用上「優化」這個詞特別合適，因為這種「優化」的工序，在中國甚為成熟，這類服務有時稱為「刷榜」或「刷子」，機器操作的話幾毛錢，人手操作就幾塊錢，例如一個人操作過百張 SIM 卡加過百部手機，幫客戶全球刷榜、導量、刷五星好評。人手操作，多花點功夫，較為不易被察覺。

Apple 的 App Store 對於刷榜的規定較為嚴格，所以刷榜操作通常都在 Google 的 Play Store。但即使同樣是 Google Play Store，不同國家的政策有異，在小國的監管較少，大國的監管較多，如果發現有造假之嫌，便會清榜、清零，風險較大，所以刷榜都集中在小國。

在網上找到一間 ASO 公司的報價，Google Play 的套餐，分別有以下選項：

100次下載，15個5星，5個評論
200次下載，30個5星，10個評論
300次下載，45個5星，15個評論
400次下載，60個5星，20個評論
500次下載，75個5星，25個評論

五百次的下載量，也只用一百多元港幣而已。

而類似的消息，其實在中國的官媒新華社早就有報道。在 2019 年 8 月 4 日，新華社發表文章，題為〈揭秘APP「刷榜」黑色產業鏈：機器刷8毛 人刷2塊2〉，報道了國家級的中央電視台記者的調查發現，指出 App 刷榜日漸普遍，一條五星評分 8 毫子，iOS 人工下載 2.2 元，Android 人工下載則 1.6 元。

中國國家級的媒體似乎對於這種造假行為深惡痛絕，表示「刷榜擾亂行業競爭」，並敦促法律和技術監管應當加強，還狠批刷榜公司「往往只注重刷單量，而並不會關注開發者是否正規，應用本身質量如何，這將會直接損害用戶的權益」。

最後還問：「你在手機上下載應用軟件時，被虛假的軟件評論忽悠過嗎？」

而劇本總是似曾相識，雷同實在不幸。港共每人像是善堂總理一樣公佈「安心出行」的下載量，但連登用戶 object71 發文〈《安心出行》實在係香港之光，在世界各地都咁受歡迎〉（連結： ），羅列出港公開發的「安心出行」app 之世界排名。先利申一點，我自己常用的 App Store 也不是香港區，而是美國。如果說香港人用美國、日本、台灣的 App Store 下載軟件，是常見之事。但「安心出行」app 的可笑之處，是那些下載量穩居第一的國家，居然非常 exotic，我估計連不少香港旅遊達人也不能直接叫出其中文名字。

目前「安心出行」app 在世界各地的 Play Store 下載排名，由 2021 年 2 月 15 日至 2021 年 2 月 22 日，穩佔第一位的國家及地區包括（數據：2021 年 2 月 21 日，北美東部時區晚上 10 時，來源 ，要登入才能看到）：

⭐️「安心出行 LeaveHomeSafe」下載量排名 *第一位* 的國家及地區分別有：⭐️

🇦🇬 Antigua And Barbuda（安提瓜和巴布達）
🇧🇸 Bahamas（巴哈馬）
🇧🇿 Belize（伯利茲）
🇧🇲 Bermuda（百幕達）
🇻🇬 British Virgin Islands（英屬維珍群島）
🇨🇻 Cape Verde（佛得角）
🇰🇾 Cayman Islands（開曼群島）
🇨🇳 China（中國）
🇫🇯 Fiji（斐濟）
🇬🇼 Guinea-bissau（幾內亞比紹）
🇭🇰 Hong Kong（香港）
🇮🇸 Iceland（冰島）
🇲🇴 Macao（澳門）
🇫🇲 Micronesia（密克羅尼西亞）
🇳🇪 Niger（尼日爾）
🇵🇬 Papua New Guinea（巴布亞新幾內亞）
🇸🇧 Solomon Islands（所羅門群島）
🇹🇨 Turks and Caicos（特克斯和凱科斯群島）

到底為甚麼位於中美洲巴哈馬群島東南的英國海外領土特克斯和凱科斯群島（Turks and Caicos），會有這麼多人下載「安心出行」app？相比起來，更多香港人居住的英國及美國，「安心出行」的下載排名，卻分別是 95 及 151 位。

由港共主導的「安心」app，居然可以在世界不同角落大放異彩，香港的創科成就實在令人鼓舞得發毛。在疫情過後，不妨聯到這些遙距關注香港的國家及地區，秉承「一 app 一路」精神，搞個大龍鳳，成立「安心聯盟」。

圖片：目前「安心出行」app 在世界各地的 Play Store 下載排名，由 2021 年 2 月 15 日至 2021 年 2 月 22 日，穩佔第一位的國家及地區包括（數據：2021 年 2 月 21 日，北美東部時區晚上 10 時，來源 Appfigures。）

相關連結：

連登用戶 object71 發文〈《安心出行》實在係香港之光，在世界各地都咁受歡迎〉

「安心出行」app 的全球排行榜數據（要登入才能看到）

中國新華社〈揭秘APP「刷榜」黑色產業鏈：機器刷8毛 人刷2塊2〉

香港之光

洗榜就洗榜刷你老母咩，乜春都刷一餐

國技 水兵小組

一向叫刷
冇人用洗
Online game 都叫刷exp

好多regulated地區會check晒app權限要求
美國會睇金融app有無過36% APR先俾放上store

所以班支那種做呢d生意都會搵第三國家store

洗經

230萬下載量 中國公司又肥肥了
咁就收46萬
唔知港共order咗幾多呢

六個blocked userCls

唔小心數多左個 五個

澳洲 App Store 搵唔到呀

.

［事態危急請廣傳］

資料安心被盜竊
出行靠佢心都怯

今日割五城，明日割十城，然後得一夕安寢。起視四境，而秦兵又至矣。

［事態危急請廣傳］

評語都係造馬，用曬遊戲、call 的、網購等等支共PR 行貨交差

全世界都安心出行
但不包括 香港人

Pish

共享單車 螞蟻金服 華為5G 安心出行

支那狗講少一日大話會死

難分真與假

Cyberpunk

全球先驅

終國做假，世界第一

洗你定母咩
拎乜黎洗
刷經

好想同佢哋講

啲外國人係咪以為個app係藥，裝咗唔會病？

咪係，"洗"同"刷"根本就係2種唔同的意思

你玩開支那game咋on9

好似fb買like咁

推

留明等睇港共水外交部回應： ”別有用心，強烈讉責，抵毁，石頭，腳，極度遺憾。。。。”

點解個作者用咁多支那字...又做假 又刷

小學雞

咁你玩d轉珠game/卡牌game
係叫洗首抽定刷首抽呀
洗你老母咩

咁你知唔知洗同刷係點解同點黎先
本身係咁既

然後引申到不停重複做同樣既野就變左洗 支那叫刷